# treepster

treepster - это технология для создания автоконфигурируемой оверлейной сети для обмена сообщениями между приложениями, 
использующая механизмы маршрутизации на основе дерева (tree-based). treepster позволяет создавать распределенные 
масштабируемые приложения.



## Компоненты сети

Сеть treepster состоит из следующих компонентов:
- узел (node)
- ресурс (resource)
- приложение (application)

Узел - основной элемент, совместно с другими узлами образует древовидную транспортную сеть на основе gRPC.
Узел однозначно идентифицируется по уникальному идентификатору (node id, nid)  в формате IPv6. Узлы при взаимодействии 
кроме идентификатора обмениваются также своими параметрами соединения (conn_opts) в формате host:port, где host - это
IP адрес узла.

Ресурс - конечная точка (endpoint), к которой адресуются сообщения. Ресурс ДОЛЖЕН задаваться в формате FQDN 
(без завершающей точки). Ресурс является адресом в сети treepster.

Приложение - потребитель услуг оверлейной сети. Приложения могут быть двух типов:
- владелец ресурсов, такое приложение владеет одним или несколькими анонсируемыми ресурсами, может отправлять сообщения 
другим ресурсам и получать сообщения, адресованные его ресурсам
- простой клиент, такое приложение владеет только одним неанонсируемым ресурсом, который используется как адрес источника 
сообщений, оно может отправлять сообщения, но не может их получать, так как его ресурс недостижим (примером такого
клиента может служить датчик, который отправляет данные на сервер, но не может обрабатывать команды управления)

Приложение-владелец ресурсов может анонсировать свои ресурсы при подключении к узлу и/или в процессе работы.

## Транспорт

Узлы treepster взаимодействуют посредством gRPC. Между узлами устанавливается два bidirectional stream: один для 
обмена маршрутной информацией (routing stream), второй для доставки прикладных сообщений (transporting stream).

Приложения-владельцы ресурсов ДОЛЖНЫ всегда использовать gRPC bidirectional stream для отправки и получения сообщений.

Приложения-клиенты для отправки сообщений могут использовать HTTP POST, gRPC unary или gRPC stream.

![](https://codeberg.org/treepster/treepster_specification/raw/branch/master/pic/pic1.png)

## Организация сети и маршрутизация

Узлы по отношению друг к другу могут быть двух типов:
- родитель (parent)
- потомок (child)

Дополнительно узлу может быть задано одно из свойств:
- тупиковый (stub) 
- неприсоединяемый (attachless)

Тупиковый узел не может иметь потомков.

Потомки одного родителя образуют окрестность (area). Узлы, помеченные как тупиковые, не являются частью окрестности
(например, имеет смысл помечать тупиковым узлы, находящиеся за NAT, так как остальные узлы не смогут установить с ними
соединение).

Узел, у которого в качестве родителя указан он сам называется полюсом (pole). Он обеспечивает сборку ядра сети (core).

### потомок - родитель

Установление и восстановление соединения ДОЛЖЕН инициировать потомок.

После старта routing stream потомок ДОЛЖЕН отправить hello-сообщение, содержащее следующие данные:
- список поддерживаемых версий протокола маршрутизации
- собственный идентификатор (nid::IPv6)
- список ресурсов, которыми владеют подключенные приложения, а также все ресурсы, информация о которых получена от его
потомков ( [resource::fqdn] )
- дополнительный параметр, если задан (stub | attachless)

Родитель в ответ на hello-сообщение ДОЛЖЕН отправить информацию об окрестностях (areas-сообщение), содержащее параметры 
подключения узлов из собственной окрестности и окрестности потомка:
- согласованная версия протокола маршрутизации (если согласовать не удалось, то error-сообщение)
- кандидаты в родители ( [parent::conn_opts] )
- соседи ( [neighbour::conn_opts] )

Также при получении hello-сообщения узел должен:
- добавить в таблицу маршрутов ресурсы, полученные от потомка
- отправить своему родителю update-сообщение со списком добавленных ресурсов
- отправить другим своим потомкам areas-сообщение с обновленной информацией об окрестностях

При потере связи с родителем потомок ДОЛЖЕН установить соединение с одним из кандидатов. Кандидат, с которым
потомку удалось установить соединение, становится временным родителем для потомка. 

Потомок должен пытаться восстановить связь с родителем, заданным в конфигурации. В случае успешного восстановления связи
потомок должен закрыть соединение с временным родителем. Перед завершением routing stream потомок должен отправить в него
close-сообщение.

При изменении доступных ресурсов (подключение/отключение приложений, новые анонсы от приложений), а также при получении
update сообщений от собственных потомков, узел должен отправить родителю update-сообщение, содержащее следующие данные:
- список добавленных ресурсов ( [add::fqdn] )
- список удаленных ресурсов ( [del::fqdn] )

При потере связи с потомком узел должен:
- удалить из таблицы маршрутов все ресурсы, которые были получены от этого потомка
- отправить update-сообщение своему родителю со списком удаленных ресурсов
- отправить другим своим потомкам areas-сообщение с обновленной информацией об окрестностях

При получении от родителя информации о своем окружении узел должен разослать своим потомкам areas-сообщения с информацией
о новых кандидатах.

### Сборка ядра сети

Узел, настроенный как полюс, после получения hello-сообщения от потомка, который не сконфигурирован как тупиковый или 
неприсоединяемый, вместо areas сообщения отправляет запрос на включение в ядро (attach-сообщение), сообщение 
содержит параметры подключения узлов, уже входящих в ядро, включая собственные ( [node::conn_opts] ).

После получения attach-сообщения узел устанавливает отношения смежности со всеми узлами ядра. Для этого он отправляет им
join-сообщение со следующими данными:
- собственный идентификатор (nid::IPv6)
- список ресурсов, которыми владеют подключенные приложения, а также все ресурсы, информация о которых получена от его
потомков ( [resource::fqdn] )

При получении join-сообщений узлы ядра в ответ отправляют собственные join-сообщения.

Если join-сообщение получает узел не входящий в ядро, он должен ответить сообщением об ошибке (error-сообщение).

При изменении доступных ресурсов или при получении update-сообщения от потомка узел ядра должен отправить update-сообщение
всем смежным узлам.

При потере связи узлы ядра должны пытаться восстановить соединение друг с другом.

Узлы ядра в areas-сообщениях своим потомкам в качестве кандидатов должны передавать параметры подключения смежных узлов.

Таким образом образуется звезда с полносвязным ядром и динамическими связями.

![](https://codeberg.org/treepster/treepster_specification/raw/branch/master/pic/treepster.gif)

### приложение - узел

Приложения-владельцы ресурсов анонсируют имена своих ресурсов в announcement-сообщениях ( [resource::fqdn] ).

Для обмена данными приложения используют сообщения следующего формата:
- версия протокола
- тип маршрутизации
- список получателей (имена ресурсов или маски)
- имя ресурса-отправителя
- порядковый номер сообщения
- номер квитанции
- флаг квитирования доставки (optional, по умолчанию false)
- hop-to-live (optional, параметр, позволяющий ограничить зону распространения сообщения, по умолчанию 0, то есть без ограничений)
- данные

Если флаг квитирования выставлен в true, то приложение, получившее сообщение для своих ресурсов, должно отправить
квитанцию о доставке следующего формата:
- версия протокола
- тип маршрутизации = multicast_unary
- список получателей = [resource::fqdn], где resource = ресурс-отправитель исходного сообщения
- имя ресурса-отправителя = resource::fqdn, где resource = ресурс-получатель исходного сообщения (если ресурсов-получателей 
больше одного, квитанции формируются для каждого отдельно)
- порядковый номер сообщения = 0 (признак квитанции)
- номер квитанции = порядковый номер исходного сообщения

Независимо от флага квитирования приложение может установить номер квитанции, порядковый номер своего сообщения и 
отправить данные, например, для организации асинхронного взаимодействия (то есть вместо подтверждения доставки приложение
может отправить сразу ответ на исходное сообщение).

### Адресация и маршрутизация сообщений

Типы маршрутизации:
- multicast_unary
- multicast_stream
- broadcast
- upcast
- downcast
